\documentclass[numbering=fraction]{beamer}

\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber]{biblatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}

\addbibresource{bibliography.bib}

\uselanguage{Bulgarian}
\languagepath{Bulgarian}

\graphicspath{{pictures/}}

\title{Архитектура II}
\titlegraphic{\vspace{4cm}\flushright\includegraphics[width=2cm,height=2cm]{tues-logo.png}}
\author{Кристиян Стоименов}
\institute{ТУЕС,\\\textbf{ПВМКС}}
\date{\today{}}

\begin{document}
\include{common}

\begin{frame}[plain]
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
\section{Памет}
\end{frame}

\begin{frame}
\textit{The AVR architecture has two main memory spaces, the data memory and the
	program memory space. In addition, the ATmega328P features an EEPROM memory
for data storage.}
\end{frame}

\begin{frame}{Flash}
\begin{figure}
\includegraphics[height=.7\textheight]{avr-ds-memory-program-map.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Flash}
\begin{itemize}
\item \texttt{16KB} програмируема Flash памет;
\item Там се съхранява програмният код;
\item Всяка инструкция е по \texttt{16B};
\item $10 000$ write/erase цикъла.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Flash}
Какъв размер очакваме да има \texttt{PC}?
\pause
\[
	16KB = 2^{5}KB = (2^{4})^{10}B = 2^{14}B
\]
$\implies$ PC трябва да бъде поне 14-битов
\end{frame}

\begin{frame}{SRAM}
\begin{figure}
\includegraphics[height=.7\textheight]{avr-ds-memory-data-map.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{SRAM}
\begin{itemize}
\item \texttt{4KB} SRAM;
\item Там се съхраняват данните на програмата;
\item Достъпват се със специални инструкции - \texttt{IN, OUT, ST/STS/STD,
	LD/LDS/LDD};
\item \texttt{ATmega328P} поддържа пет адресни режима, за да достъпва
	\texttt{SRAM}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{EEPROM}
\begin{itemize}
\item \texttt{1KB};
\item Енергонезависима, елекрически адресируема;
\item Предназначена предимно за четене;
\item Ограничен брой операции за писане - $100 000$ write/erase цикъла;
\item Предимно се използва посредством серийни интерфеси - $I^2C, SPI$.
\item Най-ефикасно се чете последователност от байтове;
\item \texttt{EEARL, EEDR, EECR};
\item \texttt{EEPROM.h};
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{EEPROM}
\begin{itemize}
\item[] \underline{\texttt{EEARL}} - адрес, с който работим;
\item[] \underline{\texttt{EEDR}} - при \textit{писане} съдържа данните, които трябва
	да се запишат; при \textit{четене} съдържа прочетените данни;
\item[] \underline{\texttt{EECR}} - разни неща, сред които и избор на операцията.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{EEPROM}
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{avr-ds-memory-eeprom-write-src.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
\section{Портове}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Tristate}
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{tristate.png}
\break
\includegraphics[height=.5\textheight]{tristate-truth-table.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Три състояния - ниско, високо и високо-импедансно (\textit{Hi-Z};
\item При \textit{Hi-Z} изходът от буфера е практически откачен от изходната
	шина;
\item Полезно, когато имаме няколко устройство, закачени на една и съща шина и
	желаем те да се редувам, когато я използват;
\item Съществуват алтернативни подходи, които ще разгледаме по-нататък.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]
В случая с \texttt{Arduino}:
\begin{itemize}
\item Два извода от един и същи порт могат да се ``променят'' независимо;
\item Всеки извод си има асоцииран \textit{pull-up} резистор;
\item Изводите могат да осигурят достатъчно ток, че да управляват LED правилно;
\end{itemize}
\break
За всеки порт има по три стойности - \texttt{PORTx, DDRx \& PINx};
\begin{itemize}
\item[] \underline{\texttt{PORTx}} - ако изводът е конфигуриран като output, то
	1 в съответния бит на този регистър активира \textit{pull-up} резистора;
\item[] \underline{\texttt{DDRx}} - ``посока'' на данните; при 1 - output; при - input;
\item[] \underline{\texttt{PINx}} - данните от порта.
\end{itemize}
\smallskip
\textit{Посредством \texttt{MCUCR} могат да се спрат всички \texttt{pull-up}
резистори.}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item вж. \linktext{стр. 60, таблица 13-1};
\item вж. \linktext{стр. 61, C пример}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering,plain,allowframebreaks]
\section{Литература}
\begin{itemize}
\item \fullcite{vmks_gitlab_atmel328p_ds}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
